- K čemu slouží Pickova věta? Napište ji a uveďtě příklad. Kdo ji vyslovil?
- Mechanické kalkulátory v 17. století, napiště alespoň 3 tvůrce. Kdo sestrojil počítačí hodiny, kdy a komu byly určeny.
- Co je Stomachion, kdo to vynalezl a kdy.
- Napiště alespoň 3 Booleovy vynálezy.
- Napiště alespon dvě jména československých tvůrců počítačů. Kdy žili, něco o životě.
- Kdo využil děrných štítků, pro sestavený počítače.
- Z jakých částí se skládá pražský orloj? Kdo je považován za autora jeho matematického modelu?
- Arabský matematik Avicenna (10.–11. století) ve své „Aritmetice“ napsal: Jestliže číslo vydělíte 9, pak dostanete zbytek 1 nebo 8. Kvadrát téhož čísla po vydělení 9 dá zbytek 1. Platí to? Zkuste tvrzení dokázat. Ověřte tuto vlastnost na třech příkladech.
- Kdy vznikly Euklidovy základy? Popište alespoň 2 problémy. Popište Euklidův algoritmus, k čemu se používá? Nalezněte pomocí Eukleidova algoritmu NSD (zadána 2 čísla).
- Jaký způsob uvažování zavedl Platon? Kdy žil? Jak odůvodňoval důležitost matematického vzdělání? Kterým oblastem matematiky se mají podle Platóna věnovat filosofově, kterí mají vládnout Athénám
- Na jaké vlastnosti logaritmů je založeno použití logaritmického pravítka?
- Definujte Bezoutovu identitu? K čemu se používá? Kdo a kdy ji objevil? Kde a kdy ji vysvětluje Étienne Bézout?
- Kolikamístná čísla měl zpracovávat Babbageův poslední návrh počítače „Analytic Engine“? Popiště strukturu tohoto Babageova stroje? Kupř. měl paměť? Uveďte dobu, kdy se Babbage projektu věnoval?
- Uveďte, jaké časy lze číst na pražském orloji. Vyvětlete, jak jsou zavedeny.
- Popište tradiční úlohu nazvanou kvadratura kruhu. Kteří antičtí matematikové ji řešili? Co vítě o její řešitelnosti?
- Kteří významní autoři antiky se zabývali zhotovováním automatů? Uveďte příklady alespoň dva příklady. Co je to odometr?
- Kde se nejdříve objevil Euklidův algoritmus prakticky a teoreticky? Popište jej a ukažte jeho použití na příkladu; Najděte největšího společného dělitele čísel 684 a 756
- Bézoutova rovnost - co to je, kdo ji původně použil
- Fermatův/Torricelliho bod - co to je, jak se konstruuje
- Co to je kvadratura kruhu, kdo se ji v antickém Řecku věnoval a jestli je řešitelná.
- Čínská věta o zbytcích - napsat + plus příklad: najděte číslo, které dá po dělení 2, 3, 6, 12 zbytky 1, 2, 5, 5.
- Thabit ibn Qurra - čemu se věnoval, jaký tvar mají Thabitova prvočísla, jsou 11, 23, 47 Thabitova prvočísla?
- Základní věta aritmetiky
- Ciferný součet - k čemu se používá, existují čísla rovnající se svému cifernému součtu, napište všechna trojciferná čísla s ciferným součtem 3.
- Euklidův algoritmus - co to je, jak funguje a první praktické použití + příklad: nalezněte gcd(711,450)
- Planetka Ceres - kdy a jak Gauss spočetl její dráhu.
- Co to byla Antikythéra, kdy vznikla, kdy byla objevena, k čemu sloužila?
- Napište tvar Fermatova čísla. Jsou všechna Fermatova čísla prvočísla? Co jsou to pseudoprvočísla?
- Eukleidův algoritmus (kdy vznikl, k čemu byl prakticky použit, vysvětlit ho, ukázat na příkladu).
- Co jsou to pravidelná tělesa? Vyjmenujte je. Jaké mají zajímavé vlastnosti?
- Ramon Llull bývá pokládán za zakladatele informatiky. Koho ovlivnil? Jaký stroj vytvořil?
- Mohl Christian Huygens použít Eukleidův algoritmus? Pokud ano, k čemu ho použil.
- Čím přispěl Gauss + Gaussova eliminační metoda
- Něco o Claude Gaspard Bachet de Méziriac - jeho dílo a koho ovlivnil.
- Mersennova čísla + jestli je Mersennovo číslo pro 11 prvočíslo.
- Co je to astroláb, z jakých částí se skládá, k čemu se používá?
- „Není hodno znamenitého člověka trávit čas výpočty jako otrok.“ - kdo vyslovil tento citát? Čím se tento člověk zabýval?
- Co je stereografická projekce, kde se využívá?
- Brachistochrona - Co to je, kdo se zabýval touto problematikou?
- Známý helénský učenec Archimédes zahynul ve věku 75 let v roce 212 př. n. l. Byl zabit římským vojákem v době, kdy Syrakusy byly obléhány Římany. Určete rok jeho narození. Jaké výročí jeho narození bychom letos mohli oslavit? Uveďte a popište alespoň jeho 3 objevy.
